\chapter{Система аксиом Цермело"--~Френкеля с аксиомой выбора}
\label{p:set_theory_axioms}

Напомним, что \Def{аксиомой} называется положение принимаемое истинным без доказательств.

Всего в системе Цермело"--~Френкеля с аксиомой выбора (ZFC) 8 основных аксиом и 2 вспомогательные. Далее дано описание ZFC в изложении Френкеля.

Рассмотрим их подробнее.

\section{Аксиома объёмности}
\label{p:axiom of extensionality}

Аксиома объёмности является базовой и существует даже в наивной теории множеств, не говоря уже об аксиоматических теориях.

Эта аксиома формулируется следующим образом: <<Два множества равны тогда и только тогда, когда каждый элемент первого множества принадлежит второму множеству, а каждый элемент второго множества принадлежит первому множеству>>.

Фактически аксиома выбора вводит новое понятие "--- понятие \Def{равенства множества}. Тогда равенство множеств \set{A} и \set{B} можно записать в виде формулы $ \set{A} = \set{B} $. Аналогично можно записать равенство обозначения множества и его описания: $ \set{C} = \{ 1, 2, 3, 4 \} $.

Важным следствием аксиомы объёмности является то, что множества, отличающиеся только порядком следования элементов, считаются равными: $ \{ 1, 2, 3, 4 \} = \{ 4, 3, 2, 1 \} = \{ 4, 2, 1, 3 \} $. Действительно, аксиома объёмности требует только принадлежности элемента одному и другому множеству одновременно, но не регламентирует место нахождения элемента в множестве. 

Так же из аксиомы объёмности следует, что множества, отличающиеся только количеством повторений элементов, так же считаются равными: $ \{ 1, 2, 3, 3 \} = \{ 1, 1, 2, 3 \} = \{ 1, 2, 3 \} $. Это становится очевидным, если обратить внимание, что аксиома объёмности не требует для равенства множеств равное количество элементов в множествах или строгое соответствие одних элементов другим, а только принадлежность элемента обоим множествам одновременно.

Учитывая эти следствия аксиомы объёмности, для единообразия и без потери общности принято, что все множества не имеют повторяющихся элементов.

Возможно понятие равенства множеств несколько отличается от интуитивного понятия равенства, которое требует и сохранения порядка следования элементов, но является наиболее простым из всех возможных типов равенств, не накладывая никаких ограничения на количество элементов в множестве или их расположение.

Если же для задачи необходимо учитывать порядок следования элементов, то от множеств следует перейти к упорядоченным множествам или кортежам. Аналогично для задач, требующих учёта количества повторяющихся элементов, необходимо перейти к мультимножествам или кортежам. Все эти сущности могут быть описаны через обычные множества.

\section{Конструктивные аксиомы}
\label{p:construct_axioms}

Эта группа аксиом описывает допустимые механизмы получения одних множеств из других, таким образом ограничивая допустимые множества. Причём первые две аксиомы обеспечивают существование новых, изначально неопределённых надмножеств, а две последние "--- получение подмножеств с заданными свойствами, то есть накладывают ограничения на возможные подмножества.

Заметим, что конструктивные аксиомы неявно предполагают существование исходных множеств и вполне однозначно определяют как существование, так и содержание получающегося множества, при выполнении этого условия.

Целью введения этой группы аксиом является преодоление парадоксов наивной теории множеств путём ограничения допустимых множеств. Другими словами, если множество не может быть получено посредством конструктивных аксиом, то оно считается недопустимым в данной аксиоматике.

Так же отметим, что часть теории множеств, которую можно вывести только опираясь на аксиому объёмности и конструктивные аксиом называют~\Def{общей теорией множеств}.

\subsection{Аксиома пары}
\label{p:axiom of pairing}

В разделе~\ref{p:set_definition} уже говорилось, что самым простым способом задания множества является перечисление его элементов. За это в ZFC отвечает аксиома пары, которая гласит: <<Для любых двух различных множеств существует такое множество, в которое входят все элементы обоих множеств и никаких иных>>.

Другими словами, согласно этой аксиоме существует двухэлементное множество~$ \{\set{A},\ \set{B}\} $, состоящее из двух множеств \set{A} и \set{B}. Такое множество называется \Def{неупорядоченной парой}, что и дало название аксиоме.

Естественно, применяя последовательно аксиому пары для попарно различных множеств, можно получить более сложные множества. Например, $ \{\{\set{A},\ \set{B}\},\ \{\set{A},\ \set{C}\},\ \{\set{B},\ \set{C}\}\} $.

Заметим, что согласно аксиоме объёмности, результатом является однозначно определённое множество, а, вводя понятие пустого множества, можно доказать справедливость утверждения данной аксиомы и для случая одинаковых множеств. % Дописать вывод через единичное множество. Франкель стр. 60--61

\subsection{Аксиома объединения}
\label{p:axiom of union}

Аксиома пары позволяет создавать только двухэлементные множества. Более сложные множества можно получить при помощи аксиомы объединения, гласящей: <<Для любого семейства множеств, содержащего один или более элемент, существует множество, элементами которого являются все элементы множеств исходного семейства и никаких иных>>.

Это значит, что, если есть множество~$ \{\{a,\ b\},\ \{c\}\} $, то существует и множество~$ \{a,\ b,\ c\} $. Или даже что, если есть множество~$ \{\{a,\ b\}\} $, то существует и множество~$ \{a,\ b\} $. Причём результирующее множество, согласно теореме объёмности, будет единственным.

Используя последовательно аксиомы пары и объединения, можно из двух множеств получить одно, содержащее все элементы двух множеств и никаких иных. То есть объединить элементы обоих множеств в одном множестве, что объясняет название аксиомы. Таким образом, можно сказать, что аксиома объединения представляет собой аналог суммы двух множеств.

Заметим, что в данной аксиоме опущен тривиальный случай пустого множества, для которого она очевидно то же справедлива.

\subsection{Аксиома множества подмножеств}
\label{p:axiom of power set}

Если аксиому объёмности можно представить как аналог сложения, то аналогом возведения в степень будет аксиома множества подмножеств: <<Для любого множества существует множество, членами которого являются все подмножества и никаких иных>>.

Приведём пример. Пусть есть множество~$ \{a,\ b\} $. Тогда, согласно данной аксиоме, существует и множество~$ \{\emptyset,\ \{a\},\ \{b\},\ \{a,\ b\}\} $.

Очевидно, что аксиома называется так потому, что в результате её использования получается множество (семейство) содержащее все возможные подмножества исходного множества.

Множество всех подмножеств некого множества~\set{A} называется \Def{булеаном} и обозначается $ 2^\set{A} $. Такое обозначение вызвано тем, что мощность булеана всегда равна двум в степени мощности исходного множества. Поэтому аксиому множества подмножеств называют так же аксиомой булеана.

\subsection{Аксиома (схема) выделения}

Аксиома выделения описывается так: <<Для любого множества и любого имеющего смысл для всех элементов множества условия существует множество, содержащее все элементы исходного множества, удовлетворяющие этому условию, и никаких иных>>.

Это определение вносит новое понятие "--- \Def{условие, имеющее смысл для всех элементов множества}, которое состоит из нескольких частей:
\begin{enumerate}
\item это условие должно быть осмысленным для всех элементов множества;
\item результатом этого условия для любого элемента множества являются либо ложь, либо истина и ни что иное.
\end{enumerate}

Например, под первую часть не подпадает условие типа <<зелёные числа>>, т.\,к. для чисел цветовое различие не является осмысленным. Под вторую "--- условие <<рациональное число>> по отношению к вещественным числам из-за того, что хоть свойство рациональности и определено для вещественным чисел, но не для каждого числа известно является ли оно рациональным или иррациональным\footnote{В качестве примера можно привести число $ \ln{\pi} $.}.

В более строгом смысле осмысленность условия согласно Скулему достигается, тогда и только тогда, когда, кроме логических операторов, в условии присутствует только операция принадлежности $ \in $\footnote{Справедливости ради заметим, что сама математическая логика выводится из теории множеств. Поэтому такое использование логики похоже на мюнхгаузеновское вытягивание себя за волосы.}.

Характерной особенностью именно системы аксиом ZFC является ограничение использования данной аксиомы только для уже существующих множеств. Другими словами, в ZFC нельзя определить множество чего-либо просто задав условие, а дополнительно нужно уже существующее множество. Например, нельзя определить множество всех чётных чисел, если множество целых чисел ещё не существует.

Заметим, что аксиома выделения на самом деле на одна аксиома, а бесконечное множество аксиом. Действительно, меняя условие из аксиомы выделения на другие допустимое условие, получаем новый вариант аксиомы выделения. Очевидно, что таких условий можно предложить бесконечное количество, а следовательно получается бесконечное число аксиом выделения.

Аксиомы такого типа по другому называются \Def{схемами} из-за того, что они описывают механизм, другими словами схему, получения аксиом, а не саму конечную аксиому.

Заметим, что теории множеств существуют и системы аксиом с конечным числом аксиом. В качестве примера можно привести уже упоминавшуюся систему аксиом фон Нёймана"--~Бернайса"--~Гёделя (NBG).

\section{Аксиомы усиления}

Эта группа аксиом состоит всего из двух аксиом и позволяет расширить, усилить общую теорию множеств, добиваясь при этом новых важных для теории множеств результатов.

\subsection{Аксиома (схема) преобразования}

Самым значительным отходом от общей теории множеств путём её расширения является аксиома преобразования.

Данная аксиома описывается так: <<Любое множество можно преобразовать в то же самое или другое множество, использовав однозначную функцию одного аргумента для всех элементах данного множества>>.

Это значит, что множество~$ \{ a,\ b,\ c,\ d\} $ используя функцию $ y=2\,x $ можно преобразовать в множество~$ \{ 2\,a,\ 2\,b,\ 2\,c,\ 2\,d\} $.

Однозначность функции в данном случае значит тоже самое, что осмысленность условия для аксиомы выделения.

Очевидно, что аксиома преобразования является расширением аксиомы выделения. Эта аксиома настолько сильная, что фактически делает ненужными аксиому выделения и аксиому пары, позволяя вывести их как теоремы. И в тоже время эта аксиома нужна для доказательства справедливости такого важного в теории множеств принципа как принцип трансфинитной рекурсии.

\subsection{Аксиома фундирования}

Аксиомой преобразования значительно расширяются возможности по созданию новых множеств. Но вместе с тем эта аксиома позволяет существовать всяким необычным множествам. Например, зацикленным множествам, которые содержащих сами себя, вида $ \set{B} \in \set{A} $ и $ \set{A} \in \set{B} $. Существование таких множеств ведёт к парадоксам.

Чтобы запретить такие множества вводят аксиому фундирования: <<В любом непустом семействе множеств есть множество, каждый элемент которого не принадлежит данному семейству>>.

Эта аксиома имеет два важных следствия:
\begin{enumerate}
\item Никакое множество не является элементом самого себя. Таким образом запрещаются цикличные множества такие как $ \set{A} \in \set{A} $, равно как и более сложные циклы как  $ \set{B} \in \set{A} $ и $ \set{A} \in \set{B} $.
\item Не существует бесконечной последовательности $ \set{A_i} \in \set{A_{i+1}} $ для всех $ i $.
\end{enumerate}

Таким образом последнее следствие гарантирует, что любое множество можно <<разобрать>> до последнего множества, до основания. 

По-немецки эта аксиома называется <<Axiom der Fundierung>>\footnote{Предложили эту аксиому венгер Иоганн фон Нейман и немец Эрнст Фридрих Фердинанд Цермело, оба писавшие по-немецки.}, т.\,е. дословно <<Аксиома основания>>. Чтобы избежать многократного упоминания слова <<основание>>, как в случае введения понятия <<семейства множеств>>, на русский язык название аксиомы перевели калькой с немецкого "--- так появилось используемое сейчас название аксиомы.

\section{Аксиома выбора}

Аксиома выбора формулируется так: <<Для всякого семейства непустых множеств существует такое соотношение, когда каждому множеству семейства сопоставляет один из элементов этого множества>>. При этом указанное соотношение называют \Def{функцией выбора для заданного семейства}.

Эта аксиома утверждает, что существует такая функция выбора, которая из множества~$ \{\{a\},\ \{b\},\ \{c,\ d\}\} $ позволяет получить множество, состоящие из только одного элемента от каждого множества исходного семейства, т.\,е. множество~$ \{a,\ b,\ c,\ d\} $.

Аналогично множеству~$ \{\{a\},\ \{b\},\ \{a,\ b\}\} $ по аксиоме выбора будет соответствовать множество~$ \{a,\ b\} $. 

Так же заметим, что булеан~$ \{\emptyset,\ \{a\},\ \{b\},\ \{a,\ b\}\} $ не годится для данной аксиомы, т.\,к. все множества семейства должны быть непустыми.

Аксиома выбора является самой спорной из всех аксиом~ZFC. В изначальной системе аксиом Цермело"--~Френкеля, которую обозначают как ZF, этой аксиомы не было. Более того, для конечного семейства множеств эта аксиома может быть выведена из других аксиом.

Однако без этой аксиомы нельзя получить некоторых важных и порой весьма неочевидных или даже парадоксальных выводов для бесконечных множеств. Поэтому учёные разделились на тех, кто признаёт эту аксиому безоговорочно, и тех, кто признаёт за доказательствами, полученными с помощью этой аксиомы, меньшую ценность, чем без её использования. 

Для целей данной книги эти различия в позиции учёных не принципиальны, но важно их учитывать при изучении специальной литературы по теории множеств.


\section{Аксиомы существования множества}
\label{p:subsidiary_axioms}

Эти аксиомы могут быть выведены из других аксиом, но для упрощения изложения обычно добавляются в систему аксиом. Более того, каждая из приведённых в этом разделе аксиом равносильна другой и может быть легко выведена из последней.

\subsection{Аксиома пустого множества}
\label{p:axiom of empty set}

Эта аксиома больше похожа на определение и формулируется следующим образом: <<Существует множество не содержащее ни одного элемента, называемое пустым>>. Однако эта аксиома опровергает кажущееся интуитивным предположение о том, что каждое множество должно содержать хотя бы один элемент.

Аксиому пустого множества можно вывести из аксиомы существования как минимум одно любого множества, применяя аксиому выделения с заведомо ложным для всех элементов условием.

Используя аксиому объёмности можно доказать единственность пустого множества, т.\,е. что все пустые множества равны между собой. Однако из этого не следует единственность описания пустого множества. Другими словами, пустое множество может быть записано по разному и получено в ходе различных операций над множествами.

Обычно эту аксиому не используют, отдавая предпочтение аксиоме бесконечности, из соображений чисто философского характера. 

Ведь пустое множество "--- фактические ничто в теории множества. Если строить другие множества на основании пустого множества, то получится, что мы создаём некие сущности из ничего. Б.\,Рассел даже сравнил эту ситуацию с действием фокусника, вытаскивающего кроликов из шляпы.

Однако с символической точки зрения, господствующей в математике, такая ситуация не выглядит абсурдной или даже малораспространённой, так\,как вводится руководствуясь соображениями практической необходимости и непротиворечивости остальной теории.


\subsection{Аксиома бесконечности}
\label{p:axiom of infinity}

Аксиома бесконечности гласит: <<Существует по меньшей мере одно бесконечное множество "--- $ \emptyset,\ \emptyset \cup \{\emptyset\},\ \emptyset \cup \{\emptyset\} \cup \{\emptyset \cup \{\emptyset\}\},\ \ldots $ >>

Фактически бесконечность вводится через нулевое множество.

С точки зрения самой аксиоматики аксиома бесконечности, аксиома пустого множества и аксиома существования какого-либо множества равносильны. Однако с точки зрения философии математики аксиома бесконечности допускает, что существует как минимум одно бесконечное множество\footnote{Существование как минимум одного конечного множества (пустого множества)  обеспечивается аксиомой выделения.}, в то время как другие аксиомы существования множества утверждают наличие только конечных множеств.

Здесь проблема в том, что ни одна аксиома не говорит о допустимом количестве применения одной или комбинации аксиом. Другими словами, если аксиомы бесконечности не существует, то неясно можно ли повторять одни и те же действия бесконечно для получения бесконечного множества или по отношению к бесконечному множеству, т.\,к. аксиоматика этого не запрещает и не разрешает. В случае же использования аксиомы бесконечности такие действия становятся очевидно разрешёнными.
